**写在前面的话**  




# 北条司 拾遗集 - 画业35周年纪念  

p21
“北条司说：只讲血缘什么的，完全没有实感吧，所谓的“家庭”又不是光靠血缘维系在一起的。说起来，夫妇这一构成家庭的基本单元，本来就是没有血缘关系的外人嘛。所以我认为，所谓的家庭，与其说是由血缘关系联系在一起的一些人，还不如说是“加入新鲜血液”的组织。再往下想，就会明白：即使没有血缘关系也能成为一家人，有些情感比血缘更重要”。

"《城市猎人》制作秘话-连载2457日的记忆"
第35页:  
----记得您曾在一个访谈中，就客串女主角的话题说过，您画冴子的时候，也是按照“北条美人”的感觉画的，可她的美貌与别的客串女主角相比，总觉得仿佛更加出挑一些，您是不是为她特别设置了什么特征呢？  
北条：没有，都一样的。  
----真的吗？也就是说，只是因为性格丰满了，所以看起来也会比较特别？  
北条：是的，只有发型不一样。不同的发型会给人不同的印象，真的。就连主角，只要换个发型，就会立马有读者表示“这是谁啊？”那我干脆就只换发型不换脸了（笑）。至于其他的......也就是眼神犀利一点，眉毛淡一点、浓一点这种程度的差别。要怎么说呢......简单来说，所谓的美女本来就是平均脸，要想通过脸把她们区分开，只会导致偏离平均值，真要这么干的话，角色不就变丑了吗？如果好不好看都无所谓，我可以画一大堆完全不一样的，但如果要画美女，在漫画这种符号化的世界中，表现形式就只有一种。  

p54  
采访人：我很喜欢那个时期人物表情和动作的画法。当时很多漫画在往正经情节中插入高校段落时，会将搞笑部分中的人物头身比缩小、变形，用来区分两者、保持平衡不是吗？但城市猎人在搞笑时，人物头身比例和画风跟正经的时候几乎没有变化，您没有考虑使用变形的手法吗？  
北条：正是因为当时非常流行变形，我才要避开啊。就是感觉避开比较好。  
采访人：没想到用同样的画法也能达到搞笑的效果，我作为读者也大吃一惊呢。  
北条：就是想着“如果用正经的画风搞笑会怎么样呢？”试了一下，发现“哦哦，会变成这样啊，看着还挺疼的(笑)”。（原文是在讨论獠被香用“金平糖”打时的搞笑画面）  
采访人：但平衡并没有被打破，这一点挺厉害的。试想一下，如果用了正经画风描绘大量搞笑场面，拿人物在正经情节中受伤什么的时候，就不会那么惹人心疼了吧，但因为搞笑时受的伤立刻就能痊愈，并不会影响到正经情节的发展，所以能保证二者并存，这一点也挺不可思议的。  
北条：就算头身比例相同，但搞笑就是搞笑而已嘛。  
采访人：那是用什么手段把搞笑桥段和正经情节区分开的呢？  
北条司：有动作，还有表情。搞笑时被打，就用搞笑的表情来表示疼痛，所以就算被“金平糖”打飞，獠也不会用正经的表情来“疼”的。  
采访人：原来如此，被您这么一说，好像的确如此。虽说同样是獠，但在枪战中被击飞和被“金平糖”打飞时的重量感，一看就完全不同。  
北条：虽然头身比例是一样的，但是搞笑部分使用了更漫画式的表现方式，我想读者应该能自行区分。  


第55页:  
----在接下来的一话中，阿香的姐姐小百合出场了呢。  
北条：为什么会出来个姐姐呢？大概是因为动画中出现了槇村吧，我就想着干脆再画一个表现阿香跟槇村等人关系的故事好了。那段时间画风也算稳定下来了。  
----稳定下来了？什么意思？
北条：在之前的几话里，自我感觉画风有些混乱，一会儿眼睛画大了，一会儿失去平衡了......一直到这一话，画风才算稳定下来。  
19-21vol  



p120  
----那么，直截了当地说，《天使心》的主题是什么？  
北条：这一点被朋友指出后才注意到，流淌在我作品根底的主题是“亲情”。我自己是在《非常家庭》中第一次想到，之前一直没有意识到。说起来的确是那样。实际上，在创作登场人物的过程中，会仔细地考虑角色的家族构成或者家庭环境等。因为这一部分不明确的话，角色是不会有魅力的。对这一点敷衍了事从而创作出的角色会缺乏深度。让人感觉不到人情味...   
 

"长篇访谈-Long Interview of Hojo Tsukasa"
146页
里还提到"家人不是靠血缘，而是依靠心与心的结合"。

第146-147页 
----家庭剧的话，您对日常事物的考究如何呢？我觉得雅彦经常换着穿DKNY呀Calvin Klein的T恤，这一点很棒（笑）。  
北条：  我有让他换着穿西装。也有衣柜（笑）。角色很多，虽然辛苦，但我很注重他们各自的喜好、季节感。但是，虽说是便装，比如运动裤啦，不太美好的东西我就不想画（笑）。还有，若苗家的餐桌。夏天在餐厅吃饭，但冬天就会在隔壁的和室围着被炉吃。  

147页
----最后，非常家庭以后情节会任何展开呢？  
北条： 会有紫苑的性别问题，该如何处理呢（笑）。或许不会明确地画出来（笑）。雅彦和紫苑是第二代性别倒错夫妇。剧情本身没有没有大事件发生，也没什么计划，一边看角色的动态一边展开情节，老实说，未来的事一点也没考虑。只是，这是一部不同的作品，有着常年一直保留的素材，它以后会变成什么样子呢，经请大家期待（笑）。